\section{Équations et hypothèses}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Structure}

    \begin{block}{Hypothèses: }
        La structure est homogène et obéit aux lois de l'élasticité linéaire\cite{Sigrist2011}.
    \end{block}

    Considérant le déplacement $\mathbf{u^s}(\mathbf{x},t)$ de la structure, les équations dans $\Omega^s$ sont:
    \begin{itemize}
        \item Équation de conservation de la quantité de mouvement;
        \item Loi de comportement en élasticité linéaire isotrope;
        \item Relation de compatibilité entre \emph{déplacements} et \emph{déformations};
    \end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

    \frametitle{Structure}
    Équation de conservation de la quantité de mouvement:
    \begin{equation}
        {\sigma}_{ij,j} - \rho^s \frac{d^{2} u^s_{i}}{dt^{2}} = 0
    \end{equation}

    Avec:
    \begin{itemize}
        \item $\rho^s$ la masse volumique de la \emph{structure};
        \item $\mathbf{u}^s$ le déplacement de la \emph{structure};
        \item $\boldsymbol{\sigma}$ le tenseur des contraintes dans la \emph{structure}.
    \end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

    \frametitle{Structure}
    Loi de comportement en élasticité linéaire isotrope:
    \begin{equation}
        {\sigma}_{ij} = {C}_{ijkl} {\epsilon}_{kl}
    \end{equation}

    Relation de compatibilité:
    \begin{equation}
        {\epsilon}_{ij} = \frac{1}{2}  \left( u^s_{i,j} + u^s_{j,i}  \right)
    \end{equation}

    Avec:
    \begin{itemize}
        \item $\mathbf{C}$ tenseur d'élasticité de Hooke (en isotrope, deux coefficients);
        \item $\boldsymbol{\epsilon}$ le tenseur des (petites) déformations;
    \end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Structure}

    On cherche les solutions harmoniques de l'équilibre de la structure. Quand on écrit le déplacement (séparation des variables):
    \begin{equation}
        \mathbf{u}^s(\mathbf{x},t) = \mathbf{u}^s(\mathbf{x}) exp(i \omega t )
    \end{equation}
    On obtient:

    \begin{equation}
        C_{ijkl} u^s_{k,lj} + \omega^2 \rho^s u^s_{i} = 0
    \end{equation}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Fluide}

    \begin{block}{Hypothèses: }
        Le fluide obéit aux lois de l'acoustique linéaire: fluide parfait, homogène, non-visqueux et compressible.
    \end{block}

    Considérant la pression $p(\mathbf{x},t)$ du fluide, les équations dans $\Omega^f$:
    \begin{itemize}
        \item Équation de conservation de la quantité de mouvement;
        \item Équation de conservation de la masse;
        \item Loi de comportement;
    \end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Fluide}

    Équation de conservation de la quantité de mouvement:
    \begin{equation}
        {T}_{ij,j} - \rho^f_0 \frac{d^{2} u_{i}^f}{dt^{2}} = 0
    \end{equation}

    Avec:
    \begin{itemize}
        \item $\rho^f_0$ la masse volumique du \emph{fluide} au repos;
        \item $\mathbf{u}^f$ le déplacement du \emph{fluide};
        \item $\mathbf{T}$ le tenseur des contraintes dans le \emph{fluide};
    \end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Fluide}

    Équation de conservation de la masse:
    \begin{equation}
        \frac{\partial \rho^f}{\partial t} +  \rho_0^f div \left( \frac{\partial \mathbf{u}^f}{\partial t} \right)= 0
    \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Fluide}

    Loi de comportement:
    \begin{equation}
        {T}_{ij,j} = -p \delta_{ij}
    \end{equation}

    Le fluide est supposé en évolution barotrope (la pression $p$ est, pour le fluide donné, une fonction
    connue de la seule masse volumique):
    \begin{equation}
        p = \rho^f c_{0}^{2}
    \end{equation}

    où $c_{0}$ est la célérité du son dans le fluide au repos
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Fluide}

    L'ensemble des trois équations se combinent. C'est l'équation d'onde de d'Alembert:

    \begin{equation}
        \frac{1}{c^2}\frac{\partial^2 p}{\partial t^2}-\Laplace p = 0
    \end{equation}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Fluide}

    On cherche les solutions harmoniques de l'équation d'onde précédente. Quand on écrit la pression (séparation des variables):
    \begin{equation}
        p(\mathbf{x},t) = p(\mathbf{x}) exp(i \omega t )
    \end{equation}
    On obtient:

    \begin{equation}
        \Laplace p + k ^2 p = 0
    \end{equation}

    où $k=\frac{\omega}{c}$ est le nombre d'onde
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \frametitle{Couplage Fluide-Structure}

    Considérons l'interface $\Sigma$ entre le domaine fluide $\Omega^f$ et le domaine structure $\Omega^s$.
    Alors on écrit la continuité des contraintes normales (le fluide n'adhère pas à la paroi):
    \begin{equation}
        {\sigma}_{ij} n_i = T_{ij} n_i = -p \delta_{ij} n_i
    \end{equation}
    Et la continuité des vitesses normales:
    \begin{equation}
        \frac{\partial p}{\partial x_j}n_j = \rho_0^f \omega^2 u_j n_j
    \end{equation}

    où $\mathbf{n}$ est la normale à l'interface $\Sigma$
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
